\chapter*{Resumo}

\noindent ROYER, T. \textbf{Teoria de Ehrhart para fatores reais de dilatação}. 
2017. \pageref{LastPage} f.
Dissertação (Mestrado) - Instituto de Matemática e Estatística,
Universidade de São Paulo, São Paulo, 2017.
\\

A função de Ehrhart $L_P(t)$ de um politopo $P$
é definida como sendo o número de pontos com coordenadas inteiras
no politopo dilatado $tP$.
A teoria de Ehrhart clássica lida principalmente com valores inteiros de $t$;
esta dissertação de mestrado foca em como a função de Ehrhart se comporta
quando permitimos que o parâmetro $t$ seja um número real arbitrário.
São três os resultados principais desta dissertação a respeito deste comportamento.

Alguns politopos racionais
(como o cubo unitário $[0, 1]^d$)
apenas ganham pontos inteiros quando o parâmetro de dilatação $t$ é um inteiro,
de tal forma que computar $L_P(t)$
devolve a mesma contagem de pontos que $L_P(\floor t)$.
Eles são chamados de \emph{politopos semi-reflexivos}.
O primeiro resultado desta dissertação é uma caracterização destes politopos
em termos de suas descrições como interseção de semi-espaços.

O segundo resultado é relacionado ao teorema de Ehrhart.
No contexto clássico,
o teorema de Ehrhart afirma que $L_P(t)$ será um quasi-polinômio
sempre que $P$ for um politopo racional.
Sabe-se que este teorema generaliza para parâmetros reais de dilatação;
nesta dissertação é apresentada uma nova demonstração deste fato,
baseada na caracterização mencionada acima.

O terceiro resultado é sobre como a função real de Ehrhart se comporta
com respeito à translação neste novo contexto.
Sabe-se que a função de Ehrhart clássica é invariante
sob translações por vetores com coordenadas inteiras.
Por outro lado,
a função real de Ehrhart está bem longe de ser invariante:
não só existem infinitas funções $L_{P + w}(t)$ distintas,
mas também,
sob certas condições,
esta coleção de funções identifica $P$ unicamente.
\\

\noindent \textbf{Palavras-chave:}
Teoria de Ehrhart, politopos racionais, politopos semi-racionais, politopos reais.
